\documentclass[12pt]{thesul}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage{lmodern}
\usepackage{fourier}
\usepackage[left=2.5cm,right=2.5cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{amsmath,amssymb,makeidx}
\usepackage[dvips,pdftex]{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{patterns}
\usepackage{rotating}
\usepackage{array}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{longtable}
\usepackage[format=hang,justification=raggedright]{caption}
\usepackage{setspace}
\onehalfspacing
\usepackage{breakcites}
%\usepackage{ulem}
\usepackage[authordate-trad,backend=biber,natbib]{biblatex-chicago}
%\usepackage{hyperref}
% Pour la version pdf web : 
%\usepackage[pdftex,colorlinks,linkcolor=blue,citecolor=blue,urlcolor=blue]{tulhypref}
% Pour la version papier :
\usepackage[pdftex,colorlinks,linkcolor=black,citecolor=black,urlcolor=black]{tulhypref}
\usepackage[nottoc,notlof,notlot]{tocbibind}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[babel,french=guillemets]{csquotes}
\usepackage{wasysym} % pour le symbole \mercury
\MakeOuterQuote{"}
\frenchspacing
\usepackage{makeidx}
\makeindex

% Pour éviter petites capitales dans \citet
\DefineBibliographyExtras{french}{\restorecommand\mkbibnamefamily}

%Pour avoir Last, First et Last, First dans les citations avec plusieurs auteurs
\DeclareNameAlias{sortname}{last-first}

% Pour éviter veuves et orphelines 
\widowpenalty=10000
\clubpenalty=10000
\raggedbottom

%Ressources bibliographiques
\addbibresource{these.bib}
%\addbibresource{these-annexe-livres-cramer-bge.bib}
\defbibheading{bibliography}[\bibname]{\section*{#1}}

%Pour inclure les titres de sections dans la table des matières
%\setcounter{tocdepth}{3}

%paramétrages longtable

\setlength\LTleft{0pt}
\setlength\LTright{0pt}

\begin{document}

\newcommand{\dse}{\bsc{xvii}\up{e} }
\newcommand{\dhe}{\bsc{xviii}\up{e} }
\newcommand{\dne}{\bsc{xix}\up{e} }

\urlstyle{same}

\nthks

\input{these-frontpage}

\begin{ThesisAbstract}
\begin{FrenchAbstract}

La parution en 1750 de l'\textit{Introduction à l'analyse des lignes courbes algébriques}, unique ouvrage publié de Gabriel Cramer, professeur de mathématiques à l'Académie de Genève, est un jalon important dans l'histoire de la géométrie des courbes et de l'algèbre. Il s'est passé près de dix années entre le moment où le Genevois a écrit les premières lignes de son traité des courbes, à l'automne 1740, et sa publication effective : il s'agit de l'\oe uvre d'une vie.

Ce livre a une histoire, à la fois intellectuelle et matérielle, qui s'inscrit dans les contextes scientifiques, professionnels, académiques et sociaux dans lesquels évoluent son auteur puis ses lecteurs. De la genèse d'un texte manuscrit en devenir dont nous suivrons les évolutions au cours du processus d'écriture et au gré des événements de la vie de son auteur, aux différentes lectures mathématiciennes et historiennes du texte publié qui en sont faites dans les quelque deux siècles qui ont suivi sa publication, je souhaite ici écrire, pour autant que cette expression ait un sens -- ce que je m'attacherai à démontrer -- une "biographie" de l'\textit{Introduction} de Gabriel Cramer.

Cette approche biographique ambitionne d'apporter des éléments de réponse à plusieurs questions qui peuvent, pour l'essentiel, se rapporter à deux axes de recherche. Le premier axe est orienté vers la reconstitution du processus de rédaction de l'\textit{Introduction}~: le projet initial et les intentions au cours du temps, les sources et les influences, les échanges entre l'auteur et ses pairs, les améliorations et réécritures des manuscrits successifs, les différentes fonctions assignées au texte. Cette étude génétique du traité des courbes se fait à la lumière de la biographie de l'auteur -- qui permet d'explorer les interactions entre Gabriel Cramer, comme individu singulier avec ses multiples identités, avec les milieux professionnel, scientifique, académique, social, politique dans lequel il vit et travaille --  afin de déterminer les conditions et les enjeux de l'écriture du texte, et la manière dont il s'appuie sur un corpus pré-existant d'ouvrages traitant des courbes algébriques. 

Le second axe de cette thèse invite à suivre les trajectoires de l'ouvrage après sa publication au travers des yeux de ses lecteurs et commentateurs. Par le biais d'une étude de diffusion et de réception, il s'agit de comprendre la manière dont le livre et ses contenus sont perçus et compris au fil du temps, dans les premières réactions par lettres et dans les recensions, dans les encyclopédies et dictionnaires, dans les mémoires, articles et ouvrages de recherche mathématique, dans les manuels d'enseignement, et d'évaluer ainsi son influence sur divers champs de recherche (géométrie des courbes, analyse et algèbre) dans un paysage mathématique en constante mutation. Nous aurons ainsi examiné les deux grandes phases du cycle de vie de cet ouvrage~: sa conception, à la lumière de la biographie de son auteur, et sa réception, dans le regard de ses lecteurs, constitutives de l'approche biographique de l'\textit{Introduction à l'analyse des lignes courbes algébriques} que je mets ici en \oe uvre. 

\end{FrenchAbstract}


\begin{EnglishAbstract}

The publication in 1750 of the \textit{Introduction à l'analyse des lignes courbes algébriques}, the only published work by Gabriel Cramer, professor of mathematics at the Geneva Academy, is an important milestone in the history of geometry of curves and algebra. Almost ten years passed between the time when the Genevan wrote the first lines of his treatise on curves in the autumn of 1740 and its actual publication, making it a lifetime achievement.

This book has a history, both intellectual and material, which takes place in the scientific, professional, academic and social contexts in which evolve its author and its readers. From the genesis of a handwritten text as a work in progress of which we will follow the evolutions during the process of writing and according to the events of its author's life, to the various mathematicians and historians' readings of the published text which are made in the two centuries following its publication, I would like to write here, insofar as this expression makes sense -- which I shall endeavour to demonstrate -- a "biography" of Gabriel Cramer's \textit{Introduction}.

This biographical approach aims to provide answers to several questions that can, for the most part, relate to two axes of research. The first axis is oriented towards the reconstitution of the process of writing the \textit{Introduction}: the initial project and intentions over time, the sources and influences, the exchanges between the author and his peers, the improvements and rewritings of successive manuscripts, the different functions assigned to the text. This genetic study of the treatise on curves is carried out in the light of the author's biography -- which explores the interactions between Gabriel Cramer, as a singular individual with his multiple identities, with the professional, scientific, academic, social and political circles in which he lives and works -- in order to determine the conditions and stakes involved in writing the text, and the way in which it is based on a pre-existing corpus of works dealing with algebraic curves. 

The second axis of this thesis invites us to follow the trajectories of the book after its publication through the eyes of its readers and commentators. Through a study of dissemination and reception, the aim is to understand how the book and its contents are perceived and understood over time, in the first reactions by letters and reviews, in encyclopedias and dictionaries, in mathematical dissertations, articles and research works, in teaching manuals, and thus to evaluate its influence on various fields of research (geometry of curves, analysis and algebra) in a mathematical landscape in constant evolution. We will have thus examined the two main phases of the lifecycle of this work: its conception, in the light of the biography of its author, and its reception, through the eyes of its readers, both constituent parts of the biographical approach of the \textit{Introduction à l'analyse des lignes courbes algébriques} that I am implementing here.

%\KeyWords{cat, dog, flees.}
\end{EnglishAbstract}

\end{ThesisAbstract}

\begin{ThesisAcknowledgments}
Ce mémoire de thèse est le résultat concret, sensible, de presque six années de travail. Si sa rédaction a été un effort plutôt solitaire, il s'agit bien de l'expression finale d'une démarche collective à laquelle de nombreuses personnes ont apporté leur contribution, directement ou indirectement, de façon continue ou ponctuelle, sur des aspects conceptuels, logistiques ou matériels (et je sens bien, arrivé où je suis, la puissante réalité de ce qui pourrait passer pour un lieu commun des pages de remerciements des mémoires de thèse). 

Je commencerais donc par remercier très vivement et très sincèrement mes deux directeurs de thèse, Philippe Nabonnand et Olivier Bruneau, pour leur présence, leur disponibilité, leurs conseils, leurs encouragements et leur confiance qui ont été constants malgré la distance géographique qui nous sépare~: dans les temps forts comme dans les moments de doute, ils ont su me mener au bout du chemin, et je n'y serais pas arrivé sans eux. Je remercie également Caroline Ehrhardt, Niccol\`{o} Guicciardini, Guillaume Jouve, Irène Passeron et Jeanne Peiffer qui ont accepté de composer le jury de cette thèse.

Merci aux bibliothécaires et archivistes qui m'ont accueilli, orienté et accompagné lors de mes séjours en archives à la Bibliothèque de Genève par deux fois, à l'Académie des sciences de Paris et à la British Library, et à celles et ceux d'autres institutions que je ne pouvais visiter et qui ont répondu à mes sollicitations par e-mail, toujours avec diligence et compétence. Ces séjours en archives ont constitué des moments essentiels pour ma recherche, en prise directe avec les sources historiques~; ils n'ont été rendus possibles que par les aides à la mobilité fournies par le Groupement de recherche (GDR) 3398 "Histoire des mathématiques", sous la houlette de Norbert Schappacher. Que le GDR soit également remercié ici pour les autres participations et actions qui m'ont permis d'avancer dans ma formation de jeune chercheur~: les deux Novembertagung de Nancy (2014) et Turin (2015), ainsi que l'école sur les sources en histoire des mathématiques à Luminy (en 2013), compteront sans nul doute parmi les meilleurs souvenirs de mon apprentissage de la recherche. C'est également le moment de remercier les membres des Archives Henri-Poincaré, et notamment son secrétariat, en la personne d'Anny Bégard, pour sa très grande compétence qui a fait qu'à aucun moment je n'ai rencontré de difficulté dans les aspects logistiques de mes déplacements et séjours, ce qui semble être une chance assez rare. 

J'adresse des remerciements tout particuliers à Jean-Daniel Candaux, à la Bibliothèque de Genève, qui a su répondre patiemment à toutes mes sollicitations, m'accueillir pour des entretiens très instructifs sur la science genevoise au \dhe siècle, me faire profiter de son expertise sur l'identification des auteurs ou des destinataires de quelques lettres, et partager avec moi les résultats de ses recherches personnelles, notamment sur la correspondance de Gabriel Cramer. Je veux également remercier tous les chercheurs et chercheuses, trop nombreux pour être cité\textperiodcentered e\textperiodcentered s ici, que j'ai pu rencontrer lors des colloques, journées d'étude ou séminaires, et qui ont toujours su répondre à mes questionnements, réagir à mes exposés et m'associer à leurs projets avec une grande bienveillance et le souci de m'aider à avancer. Je pense notamment à Irène Passeron, Christian Gilain, Alexandre Guilbaud, Christophe Eckès et, plus largement, à tous les membres du groupe D'Alembert et du groupe de travail sur "les sciences mathématiques 1750-1850~: continuités et ruptures". 

Je remercie également, pour m'avoir aidé à comprendre le travail d'historien\textperiodcentered ne, les chercheurs et chercheuses parfois anonymes, débutant\textperiodcentered e\textperiodcentered s ou confirmé\textperiodcentered e\textperiodcentered s, qui partagent leurs travaux et leurs recherches vers un large public~; la lecture de leurs billets de blog (notamment sur la plateforme hypotheses.org) et les échanges sur les réseaux sociaux ont été très enrichissants pour moi. Travailler à bonne distance de son laboratoire et de sa bibliothèque n'est pas chose aisée~; je voudrais donc ici souligner l'apport considérable des bibliothécaires de l'université de Rennes 1 gestionnaires du prêt entre bibliothèques (PEB), Julie Roussel et Lénaïck Denis, qui ont toujours su répondre efficacement et rapidement à toutes mes demandes de mise à disposition d'ouvrages. 

Enfin -- \textit{last but not least} -- je voudrais ici remercier mes collègues, mes amis et --~surtout !~-- ma famille pour m'avoir accompagné, encouragé et supporté tout au long du chemin. Mon dernier et mon plus grand merci sera donc pour toi, Sophie, qui m'a précédé et souvent guidé dans cette période très particulière que nous avons affrontée ensemble et (presque) en même temps~; ainsi que pour vous deux, Titouan et Niels, qui avez su montrer tant de patience devant les week-ends et les vacances envahis par mon travail de recherche et de rédaction. Vous avez été et serez, tous les trois, ma force et mon chemin.



\end{ThesisAcknowledgments}

%\maketitle

% Table des matières

\tableofcontents



\part*{Introduction}

L'\textit{Introduction à l'analyse des lignes courbes algébriques} de Gabriel Cramer, publié en 1750 à Genève, est un ouvrage aujourd'hui encore régulièrement cité dans des livres traitant d'histoire de la géométrie ou de l'algèbre, dans des travaux universitaires, dans les encyclopédies et les dictionnaires,  jusque dans les manuels de l'enseignement secondaire souhaitant offrir quelque aperçu historique des notions aux programmes des lycées. Sa notoriété actuelle repose essentiellement sur le fait que le nom de son auteur est aujourd'hui très étroitement associé à la règle d'algèbre qui donne la solution d'un système linéaire de $n$ équations à $n$ inconnues dont le déterminant est non nul~: on parle ainsi de \textit{système de Cramer} et de \textit{règle de Cramer} en français, de \textit{Cramer's rule} en anglais, de \textit{Cramersche regel} en allemand, etc.  Cette règle, en effet donnée dans un des appendices situés en fin d'ouvrage, lui vaut l'essentiel de sa renommée. Le nom du Genevois est également associé à un célèbre paradoxe laissant à penser que deux courbes algébriques d'ordre $n$ peuvent se croiser en davantage de points qu'il est nécessaire pour en définir une seule, ou encore à certaines courbes particulières (comme la \textit{besace}, d'équation cartésienne $(x^2-by)^2=a^2(x^2-y^2)$, ou la \textit{courbe du diable} d'équation $x^4-y^4+(a^2-b^2)x^2+(a^2+b^2)y^2=0$), qui rappellent que l'\textit{Introduction à l'analyse des lignes courbes algébriques}\footnote{Par la suite, je me référerai à l'ouvrage de Gabriel Cramer comme l'\textit{Introduction}, le \textit{traité des courbes}, voire l'\textit{Analyse des courbes} comme l'auteur le désignait parfois lui-même.} est avant tout un ouvrage de géométrie. Ces citations et mentions, bien que nombreuses, ne permettent en aucune manière de se former une image précise des contenus de l'ouvrage~: les éléments cités ci-dessus ne représentent tout au plus que quelques pages d'un livre qui en compte près de sept cents. J'ai donc choisi de m'intéresser à cet ouvrage pour en faire le sujet de mon mémoire de master d'histoire des sciences et des techniques à l'université de Nantes, soutenu en 2011~: sa lecture m'a permis de passer en revue les résultats qu'il contient comme les méthodes et outils mis en \oe uvre par l'auteur pour étudier et classer les courbes algébriques des premiers ordres.

S'intéresser à un ouvrage scientifique, c'est d'abord commencer par étudier ses contenus, puis à la manière dont il répond aux textes traitant du même sujet qui le précèdent, et dont il se positionne relativement à ceux qui le suivent~: l'\textit{Introduction} s'inscrit dans un corpus dont il s'agit de délimiter les contours, couvrant dans une longue période (de la fin du \dse au début du \bsc{xx}\up{e} siècle) des champs variés (géométrie, algèbre, analyse). Le traité des courbes est l'unique publication d'importance de Gabriel Cramer~: on n'a de lui, hormis cet ouvrage, que quelques mémoires et dissertations qui ne sont pas sans intérêt, mais n'ont pas l'envergure de ce que l'on peut appeler son chef d'\oe uvre ou, mieux, l'\oe uvre de sa vie. Ce questionnement initial sur le texte de l'\textit{Introduction} s'étend donc naturellement à la connaissance de son auteur, de son statut, de ses différentes identités et fonctions sociales, des relations qu'il entretient avec son environnement professionnel -- notamment à l'académie de Genève, dans laquelle il enseigne les mathématiques dès l'âge de vingt ans, en 1724 --, social -- en prenant en compte différentes modalités de sociabilité savante~: voyages, correspondances, sociétés, affiliations académiques, etc. --, politique -- les institutions politiques de la République de Genève dans lesquelles il agit --, privé -- sa famille, ses amis--, etc. Je me suis donc livré à une première enquête biographique sur la personne de Gabriel Cramer, citoyen de la République de Genève et de la République des lettres, qui donne la matière de la première partie de ce mémoire de thèse.

L'\textit{Introduction à l'analyse des lignes courbes algébriques} est bien l'\oe uvre d'une vie~: non seulement s'agit-il de l'unique publication d'importance de Gabriel Cramer, mais de plus l'enquête biographique, par l'étude de sa correspondance, m'a révélé que sa rédaction a débuté dix ans avant sa parution, occupant ainsi un bon tiers de sa vie scientifique, qui commence en 1722 par la soutenance d'une thèse sur la propagation du son, et s'achève avec son décès en 1752, à l'âge de 47 ans. Cette longue durée de gestation du traité des courbes m'a conduit à l'étude des conditions qui ont présidé à la genèse de l'ouvrage, des motivations intellectuelles et sociales qui ont conduit son auteur à mener à bien ce projet éditorial, des conditions matérielles de son écriture et des différentes étapes du processus de rédaction, jusqu'à sa publication et sa diffusion. Ce texte en devenir, dont les premières lignes sont écrites à l'automne 1740, est l'objet de la seconde partie de ce mémoire~: je me propose d'y reconstituer les différentes phases de sa genèse, notamment à l'aide de l'étude de la correspondance de son auteur, puis d'y ajouter l'analyse de manuscrits du traité des courbes, aujourd'hui conservés dans les archives de la Bibliothèque de Genève, afin de mettre en évidence des dynamiques au cours de cette période de conception et d'écriture. Cette critique génétique du texte, pour me placer dans le champ sémantique des études littéraires auxquelles je souhaite faire quelques emprunts méthodologiques, vise à utiliser toutes les sources à ma disposition pour comprendre le processus de création et de maturation du texte en devenir. Elle se termine par une étude systématique des principales sources auxquelles l'auteur a puisé pour construire son ouvrage, identifiées par le biais des citations bibliographiques relevées dans les manuscrits et dans le livre publié, et des textes qui, bien que non explicitement cités, ont participé de sa connaissance du sujet des courbes algébriques, identifiés à l'occasion d'une tentative de reconstruction de sa bibliothèque de travail et de l'étude de la circulation des manuscrits au sein de son réseau de correspondance.

Le texte de l'\textit{Introduction}, une fois "libéré" de son auteur et figé dans sa textualité, entre alors dans une nouvelle phase de son cycle de vie. La troisième et dernière partie de ce mémoire de thèse se veut une étude de sa diffusion et des différentes formes de sa réception par un lectorat très varié, au cours des années qui ont suivi sa parution, puis au cours du long dix-neuvième siècle. Cette étude débute par les toutes premières lectures faites par les pairs de Gabriel Cramer, au travers des différents échanges épistolaires avec l'auteur qui ont suivi la publication du livre en 1750 (les lettres d'Euler\index{euler@Euler, Leonhard}, de Nicolas Bernoulli\index{bernoulli_n@Bernoulli, Nicolas} et surtout de D'Alembert\index{dalembert@D'Alembert, Jean Le Rond} sont riches d'enseignement à cet égard) et des recensions publiées dans les journaux de la République des lettres. Je montre ensuite que les lectures de l'\textit{Introduction} varient largement dans le temps, dans l'espace, selon les champs d'activité mathématique de ses lecteurs et les supports sur lesquels elles s'expriment. Elles sont l'\oe uvre de mathématiciens, amateurs ou professionnels, dans les champs de la géométrie, de l'analyse ou de l'algèbre, dans des articles de revues, des ouvrages de recherche ou des manuels d'enseignement~; d'encyclopédistes et de dictionnaristes d'abord généralistes, puis de plus en plus spécialisés en mathématiques, qui rendent compte de l'étendue des savoirs en un temps et un lieu donné~; et enfin d'historiens -- ou de mathématiciens faisant \oe uvre d'historien -- qui situent, au fil du temps, l'\oe uvre de Gabriel Cramer dans leurs perceptions des progrès de la géométrie ou de l'algèbre. Il s'agit donc ici de suivre l'\textit{Introduction à l'analyse des lignes courbes algébriques} dans ses trajectoires dans différents champs de l'activité mathématique au cours du temps selon les points de vue mathématiciens et/ou historiens de ses différents lecteurs, afin de comprendre ce qui en a été perçu, retenu, utilisé ou au contraire ignoré depuis sa publication jusqu'au début du \bsc{xx}\up{e} siècle.

Mon objectif est donc d'écrire l'histoire de ce livre au fil du temps, la "biographie" d'un texte qui a un devenir et subit des mutations, dans sa phase de conception et d'écriture bien entendu, mais également dans sa phase de réception, non dans sa textualité elle-même mais dans la connaissance et la perception que ses lecteurs en ont au cours des décennies qui ont suivi sa parution. La démarche biographique est en histoire des sciences une option méthodologique utilisée depuis bientôt quarante ans qui, loin des exercices convenus de l'éloge ou du récit de vie édifiant contraints par des obligations ou des objectifs moraux, a fait la preuve de sa fécondité et de sa vitalité, comme le montrent par exemple les textes réunis dans l'ouvrage \textit{Telling Lives in Science : Essays on Scientific Biography} par \citet{shortland_telling_1996}, les articles constituant le dossier intitulé \textit{Biography in the History of Science} de la revue ISIS signés par \citet{terrall_biography_2006,porter_unit_2006,nye_scientific_2006}, les récentes réflexions rassemblées dans l'ouvrage collectif \textit{Les uns et les autres\ldots} sous la direction de \citet{nabonnand_biographies_2012}, issus de deux colloques sur les biographies et prosopographies en histoire des sciences qui se sont tenus à Nancy en 2008 et 2009, ou encore dans le séminaire \textit{L’enquête biographique dans les études sur les sciences} organisé par Anne Collinot au Centre Alexandre-Koyré en 2013. Dès 1979, Hankins signe un article en défense de l'usage de la biographie en histoire des sciences~: même si l'auteur n'envisage alors que d'appliquer la démarche biographique à quelques grandes figures de la science dont le récit de vie restait à écrire -- un point de vue qui paraît aujourd'hui bien dépassé -- il conclut justement son article en rappelant~:
\begin{quotation}
"\textit{A fully integrated biography of a scientist which includes not only his personality, but also his scientific work and the intellectual and social context of his times, is still the best way to get at many of the problems that beset the writing of history of science. \emph{[\ldots]} Science is created by individuals, and however much it may be driven by forces from outside, these forces work through the scientist himself. Biography is the literary lens through which we can best view this process.}" \citep[p. 13-14]{hankins_defence_1979}
\end{quotation}
La métaphore de la lentille est reprise par Marc-Antoine Kaeser, qui voit dans l'exercice biographique la possibilité de poser un "\textit{regard transversal et panoramique}" et de multiplier les perspectives sur le sujet de son étude en l'utilisant comme un "\textit{\oe illeton}" au travers duquel le biographe peut orienter son point de vue et modifier ses approches conceptuelles en "\textit{adapt[ant] la focale de son appareil de visée}" \citep[p. 144]{kaeser_science_2003}. Certains pièges de la démarche biographique sont pointés mais l'auteur souligne que la cohérence du discours du biographe est "\textit{garantie par l'unité de son sujet singulier}", ce qui autorise de ne pas isoler les différentes identités du sujet (scientifique, sociale, politique, privée, etc.) les unes des autres, et que la multiplication et la diversité des sources assurent une protection contre l'"\textit{effet de réel}" qui peut donner l'"\textit{illusion de toucher à une vérité brute et vierge}" lors de l'exploitation d'un document d'archive. Bourdieu, pour sa part, avait déjà mis en garde contre l'"\textit{illusion biographique}", demandant notamment de délaisser la notion de \textit{trajectoire} du sujet étudié comme succession d'événements biographiques dans un espace social figé au profit de celle de placements et déplacements dans un espace social en constante mutation, dont on se doit de connaître les états successifs, en relation avec d'autres agents confrontés aux mêmes changements \citep{bourdieu_illusion_1986}. Le projet biographique doit donc prendre en compte la diversité et la dynamique des contextes dans lesquels le sujet évolue, et l'influence des mutations de ces contextes sur ses propres trajectoires ; cela se traduit chez Giovanni Levi par l'affirmation qu'il y a "\textit{relation permanente et réciproque entre biographie et contexte~; le changement est précisément la somme infinie de ces interrelations}" \citep[p. 1334]{levi_biographie_1989}. Si le biographe peut utiliser ces contextes pour tenter d'expliquer des trajectoires individuelles, le récit de vie d'un individu permet également d'éclairer les arrières-plans culturels au sens large (intellectuels, politiques, économiques, sociaux) dans lesquels il agit. Le potentiel du projet d'une biographie scientifique réside aussi dans sa capacité à dépasser l'individu pour aborder des questions relatives à l'histoire culturelle des sciences~: "\textit{What can an individual life story say about larger trends or broader issues ? How is science integrated into a life, as well as into society and culture ?}" sont les questions qui doivent s'imposer au biographe, selon \citet[p. 307]{terrall_biography_2006}. La problématisation du projet biographique doit donc inclure dans à la fois l'individu, avec toutes ses identités, les collectifs dans lesquels il agit et les contextes dans lequel s'inscrit~; comme l'affirment \citet[p. 13-14]{nabonnand_biographies_2012}~: 
\begin{quotation}
"\textit{On ne peut envisager de suivre la trajectoire d'un acteur (qu'il soit individuel, collectif ou même abstrait) sans penser les processus sociaux et collectifs qui vont permettre de comprendre les habitus qui l'animent et de reconstruire les dynamiques des réseaux dans lesquels il se meut. \emph{[\ldots]} La difficulté et l'intérêt d'une biographie historique seront donc de reconstruire les identités d'un acteur en suivant ses trajectoires dans différents champs (disciplinaires, professionnels, académiques, politiques, \ldots) qui apparaissent pertinents lors de la problématisation du projet biographique.}"  
\end{quotation}

Étymologiquement parlant, la démarche biographique ne peut s'appliquer qu'à des êtres vivants~: le récit de vie est ainsi généralement borné par la naissance et la mort du sujet, même si dans certains cas il peut largement en déborder~; ainsi, Caroline Ehrhardt rappelle qu'"\textit{Évariste Galois, en tant que \emph{personne}, est mort en 1832. Mais \og Évariste Galois \fg{} en tant que \emph{personnage} a connu des vies multiples et il est encore bien vivant, non seulement au travers de la théorie mathématique qui porte son nom et qui a aujourd'hui des ramifications dans de nombreuses branches des mathématiques, mais aussi au travers de la légende dont il est l'objet}" \citep[p. 17]{ehrhardt_evariste_2011}. Quelques historiens ont tenté d'appliquer cette approche biographique à des acteurs non-humains comme des institutions scientifiques ou des concepts mathématiques. Cela a été fait, par exemple, sur un registre métaphorique affirmé, dans les \textit{Éléments d'une biographie de l'espace projectif} \citep{bioesmat-martagon_elements_2010} où la métaphore "\textit{peut être filée classiquement \emph{[\ldots]} comme l'étude d'un parcours individuel}" pour laquelle il s'agit de "\textit{reconstruire les étapes de la constitution du cadre dans lequel se développe ce qu'on appelle aujourd'hui la géométrie projective}", ou comme inscription du parcours individuel de ce concept dans ses contextes d'utilisation par les mathématiciens au fil du temps, l'espace projectif devant être "\textit{saisi dans sa fonction d'exemplarité pour les géomètres ou les topologues}". Allant plus loin, d'autres prétendent écrire des biographies d'objets matériels, comme l'indiquent les titres des ouvrages de \citet{daston_biographies_2000} ou de  \citet{bonnot_vie_2002}. Bernadette Bensaude-Vincent justifie l'extension de la démarche biographique aux objets par le fait que "\textit{la biographie suggère moins la nécessité organique de la naissance et de la mort que la contingence des événements qui constituent la trame d'une vie et d'un récit}" \citep[p. 595]{bensaude-vincent_vies_2012} et assure que "\textit{l'approche biographique permet de centrer l'enquête sur l'interaction entre les objets et les populations humaines, et de dégager leurs significations dans un espace culturel donné}" \citep[p. 590]{bensaude-vincent_vies_2012}. L'objet est ainsi vu comme un acteur qui "\textit{se définit non par sa nature, mais par ses performances, ses effets sur les autres acteurs auxquels il est lié}" \citep[p. 596]{bensaude-vincent_vies_2012}. 

Prêter vie aux objets, figés dans leur matérialité et peu sujets aux mutations que connaissant les êtres vivants, est sans doute plus audacieux que de l'envisager pour les textes littéraires ou scientifiques, qu'il est plus aisé d'associer à une personne ou un groupe de personnes (ses auteurs), et dont l'évolution, au cours de l'acte d'écriture, et le devenir, sous le regard de ses lecteurs et de ses commentateurs, sont plus immédiatement perceptibles. Serait-il donc plus simple d'envisager l'écriture d'une biographie d'un ouvrage, d'un texte scientifique ? Le cycle de vie d'un ouvrage comprend plusieurs phases : conception et écriture (incluant un cycle de corrections et de réécritures), publication et diffusion, lectures et exploitation, le cas échéant révisions et rééditions, dans de rares cas effacement et disparition (ce qui représenterait l'état le plus proche de la "mort" de l'ouvrage). Robert Darnton, dans l'introduction de \textit{L'aventure de l'Encyclopédie} \citeyear{darnton_aventure_2013}, justement intitulée \textit{Biographie d'un livre}, s'intéresse au devenir d'un ouvrage dans ses dimensions matérielles, économiques, sociales et intellectuelles, et mobilise l'histoire du livre pour apporter des réponses à de nombreuses questions historiques d'importance que permet d'aborder le suivi des trajectoires de l'\textit{Encyclopédie} dans ces différents champs. L'\oe uvre scientifique, vue comme véhicule de la pensée d'une personne (ou d'un groupe de personnes), et comme résultat de ses choix et de ses engagements personnels, professionnels ou sociaux, permet une mise en relation "naturelle" entre texte et auteur(s), et la situe comme produit de vies "réelles" et incarnées. L'\oe uvre et la vie de son auteur n'appartiennent pas à des réalités différentes, elles sont intimement reliées dans une "\textit{dyade biographique}" dont la solidarité est assurée par ce qu'Anne Collinot appelle "\textit{l'\oe uvre-travail}", chaînon qui rattache l'\oe uvre à la vie en la considérant dans ses dimensions laborieuses, quotidiennes \citep{collinot_chainon_2012}. 

Le projet biographique appliqué à la dyade \oe uvre-auteur\footnote{J'utiliserai ici l'expression \textit{dyade biographique} dans un sens légèrement différent de celui que lui donne Anne Collinot~: dans le cadre de cette étude, la dyade associe de manière plus restrictive un auteur (Gabriel Cramer) et une seule de ses productions scientifiques (son traité des courbes), et non pas son \oe uvre entière dans toute la généralité du terme.} est porteur de nombreuses potentialités. Il permet d'abord de suivre les trajectoires de l'auteur dans les différents champs dans lesquels elles se déploient en variant les focales et les points de vue pour contextualiser ses pratiques scientifiques et sociales, tout en donnant une perspective sur l'\oe uvre et les conditions intellectuelles, sociales et matérielles de sa genèse, de son élaboration, de sa diffusion et de ses premières lectures. Il permet également, en contrechamp, d'observer les évolutions du texte en devenir et de reconstituer les différentes étapes du processus de rédaction, témoins du travail de l'auteur (documentation, écriture et corrections, promotion et diffusion) pour façonner son \oe uvre, puis de suivre les trajectoires du texte lui-même, "libéré" de son auteur une fois publié, au travers des regards portés par ses lecteurs et ses commentateurs au fil des années et des décennies qui suivent sa publication, qui n'en ont pas tous la même vision selon le point de vue (professionnel, disciplinaire, historien) depuis lequel ils l'observent.

Dans cette thèse je souhaite illustrer les potentialités de cette approche biographique d'une \oe uvre scientifique en prenant l'exemple de l'\textit{Introduction à l'analyse des lignes courbes algébriques} de Gabriel Cramer. La biographie de l'auteur, citoyen de la République de Genève et de la République des lettres, qui fait l'objet de la première partie de ce mémoire de thèse, est le premier élément de la dyade biographique dont parle Collinot. La vie de l'auteur, son statut social, sa formation scientifique, son activité d'enseignement et de recherche, les échanges avec ses pairs, sa sociabilité savante, ses ambitions académiques, son action politique à Genève, l'étude de tous ces aspects de sa vie et de son travail me permettront de "planter le décor" et d'aborder les conditions de la production de son traité des courbes dont, fait remarquable et intéressant pour mon étude, la rédaction s'est étendue sur une période de dix ans (1740-1750). Dans les deux parties suivantes, je m'attacherai à l'étude du texte lui-même, de sa conception, des étapes du processus de sa rédaction (en mobilisant essentiellement la correspondance de l'auteur), des dynamiques d'écriture (notamment par l'étude des manuscrits du traité conservés à Genève), de ses filiations (par l'étude de ses sources), des motivations de son auteur pour le publier et le diffuser, avant d'en examiner les réceptions et les lectures (mathématiciennes, encyclopédiques, historiennes) au cours des 150 à 200 ans qui ont suivi sa publication.  Ma démarche empruntera ponctuellement à différents champs de recherche~: histoire culturelle et sociale des sciences, histoire du livre, critique génétique par exemple, traçant certaines pistes méthodologiques qu'il conviendra sans doute d'explorer davantage et d'approfondir si elles apparaissent prometteuses. \label{questions}Les questions relatives au traité des courbes de Gabriel Cramer que je me pose ici sont nombreuses et variées : pourquoi l'auteur commence-t-il à écrire son traité des courbes, et à destination de quels lecteurs, avec quels objectifs (avoués ou cachés) ? Comment l'auteur se documente-t-il, comment se déroulent et se succèdent les phases d'écriture, de quelle manière sont présentés, retravaillés, organisés les contenus ? Comment ce travail d'écriture s'inscrit-il matériellement dans la vie professionnelle de son auteur ? Quels sont les autres acteurs qui participent de ce processus de rédaction et de publication, de quelle manière le travail en cours est-il partagé avec ses pairs ? Comment l'auteur accompagne-t-il la diffusion de son \oe uvre, quels sont les circuits et les acteurs qui permettent sa diffusion ? Comment l'auteur inscrit-il son \oe uvre dans les productions scientifiques de son époque ? Quelles sont les fonctions et les valeurs (scientifiques, pédagogiques, sociales) que lui accordent l'auteur, puis ses lecteurs ? La démarche biographique, appliquée à dyade formée par l'\textit{Introduction à l'analyse des lignes courbes algébriques} et son auteur, Gabriel Cramer, ambitionne ainsi de donner des éléments de réponse à ces questions particulières, tout en cherchant à en donner une portée plus générale.

\mainmatter

\part{Gabriel Cramer (1704-1752) : citoyen de la République de Genève et de la République des lettres}
\input{these-part1}

\part{Genèse du traité des courbes : jalons, sources et dynamiques d'écriture}
\input{these-part2}


\part{Réceptions et postérité de l'\emph{Introduction}}
\input{these-part4}

\part*{Conclusion : écrire la biographie d’un ouvrage ? enjeux, apports et limites}

L'\textit{Introduction à l'analyse des lignes courbes algébriques}, sans doute en germe dans l'esprit de son auteur depuis quelque temps déjà, est née à l'automne 1740 à Mont-sur-Rolle, à quelques kilomètres au nord de Genève sur les rives du Léman, dans une maison de maître vigneronne dans laquelle Gabriel Cramer passait ses vacances à l'époque des vendanges en attendant la reprise des cours à l'Auditoire de l'Académie. Le projet trouve son origine, peut-être sur la proposition d'un collègue ou ami, dans le constat d'une lacune bibliographique sur l'étude des courbes algébriques de degrés plus haut que le second. Depuis le texte fondateur mais elliptique de Newton\index{newton@Newton, Isaac} sur l'énumération des cubiques, publié au début du siècle, et les commentaires éclairants proposés en 1717 par Stirling\index{stirling@Stirling, James}, le sujet n'a pas connu de réels progrès, mis à part les tentatives inachevées de quelques académiciens parisiens aux alentours de 1730 consignés dans les \textit{Mémoires} de l'Académie royale des sciences de Paris, dont Gabriel Cramer avait pu prendre connaissance lors de son premier séjour parisien. Il manquait un ouvrage qui rende intelligible, par le moyen de l'analyse commune, l'immense variété offerte par les courbes de haut degré, et qui soit également accessible aux débutants, comme les étudiants auxquels Cramer enseigne depuis maintenant plus de quinze ans. Un premier manuscrit, écrit en français, et quelque peu enrichi suite à la lecture des \textit{Usages} de l'abbé De Gua\index{de_gua@De Gua de Malves, Jean-Paul}, est terminé à l'été 1741. 

Ce n'est que la première phase d'un long processus d'écriture qui n'aboutira que neuf ans plus tard. Après plus d'une décennie consacrée à son enseignement à l'Académie, à l'animation des premiers cercles savants genevois, et à son action au sein du Conseil des Deux Cents, et suite aux événements de 1737 dont une des conséquences est l'impossibilité qui lui est faite d'accéder à de plus hautes responsabilités politiques, ce projet de livre ouvre une période pendant laquelle Gabriel Cramer va progressivement affirmer des ambitions scientifiques et académiques qui débordent largement du cadre de la République de Genève. Les éditions des \textit{\OE uvres} de Jean\index{bernoulli_j1@Bernoulli, Jean I} et Jacques Bernoulli\index{bernoulli_j@Bernoulli, Jacques}, qui lui valent un beau succès d'estime, lui permettent de revitaliser et de renouveler ses réseaux de correspondances, et de bénéficier de ses premières affiliations académiques, cependant qu'il enrichit (notamment sur les questions d'algèbre pure liées à l'élimination des inconnues) réécrit et réorganise les manuscrits de son futur traité des courbes, suite aux échanges avec Euler de 1744-1745. Le second séjour parisien du Genevois, en 1747-1748, est déterminant pour le devenir de son \textit{Analyse des courbes}~: les hésitations qu'il manifeste à faire imprimer son texte sont levées par la perspective d'une association à l'Académie royale des sciences de Paris et les encouragements de ses soutiens parisiens à publier son livre pour appuyer sa candidature. Sitôt rentré à Genève, il met la dernière main à son manuscrit et le confie à ses cousins imprimeurs-libraires de Genève pour une impression qu'il souhaite rapide. Le livre sortira trop tard des presses genevoises des frères Cramer\index{cramer_g2@Cramer, Gabriel (imprimeur-libraire)}\index{cramer_p@Cramer, Philibert} pour peser dans l'élection de 1750, mais cette "\oe uvre d'une vie" constitue un jalon essentiel -- presque un aboutissement -- dans la jeune histoire des recherches sur les courbes algébriques, et contribuera fortement à affirmer son auteur comme un membre important de la République des lettres dont il est un citoyen particulièrement zélé, au moment même où la République de Genève l'honore par l'accession à la chaire de philosophie de l'Académie et sa nomination au Conseil des Soixante, quelques mois avant son décès prématuré à l'âge de 47 ans.

L'\textit{Introduction}, elle, échappe à son auteur et commence la seconde partie de son cycle de vie sous les yeux de ses premiers lecteurs~: Nicolas Bernoulli\index{bernoulli_n@Bernoulli, Nicolas}, Leonhard Euler\index{euler@Euler, Leonhard} -- dont l'\textit{Introductio in analysin infinitorum} sera très souvent citée en compagnie du traité de Cramer comme références indissociables sur le sujet des courbes algébriques -- et surtout D'Alembert\index{dalembert@D'Alembert, Jean Le Rond} qui, après en avoir discuté en détail et en longueur avec Gabriel Cramer dans les mois qui ont suivi sa publication, en fait une large promotion dans certains des articles qu'il écrit pour l'\textit{Encyclopédie}, dont l'écho résonnera dans tout le corpus encyclopédique européen de la fin du \dhe au premier \dne siècle. Les diverses lectures mathématiciennes et historiennes qui en sont faites au cours des décennies épousent les évolutions et les mutations des champs de recherche et des pratiques mathématiques, et l'\oe uvre subit des métamorphoses dans le regard de ses lecteurs~: les aspects algébriques au sujet de l'élimination des inconnues, pourtant marginaux à la publication (au sens de la place qui leur est faite dans le livre, en appendice, et non au sens de leur importance scientifique), ignorés par D'Alembert\index{dalembert@D'Alembert, Jean Le Rond} mais remarqués par Euler\index{euler@Euler, Leonhard}, prennent de plus en plus d'importance  au détriment de ses aspects géométriques. Les travaux de Bézout\index{bezout@Bézout, Étienne} sur l'élimination y ont fortement contribué, et les articles de Terquem\index{terquem@Terquem, Olry} dans les \textit{Nouvelles annales} ont définitivement associé le nom de Cramer aux méthodes de résolution des systèmes linéaires d'équations du premier degré à une inconnue. Par ailleurs, d'autres observateurs de l'\textit{Introduction} (comme Augustus De Morgan\index{de_morgan@De Morgan, Augustus} et Alfred Clebsch\index{clebsch@Clebsch, Alfred}) y ont retrouvé, dans la seconde partie du \dne siècle, des méthodes analytiques mises en \oe uvre pour l'étude des branches infinies et des points singuliers dans l'ouvrage de Cramer mais depuis largement tombées dans l'oubli, qui seront remobilisées dans les traités sur le tracé des courbes à la fin du \dne et au début de \bsc{xx}\up{e} siècle. 

Voilà retracé, à grands traits, le parcours de vie de cet ouvrage, qui pourrait se prolonger jusqu'à aujourd'hui. Cette enquête biographique apporte effectivement des éléments de réponse aux questionnements initiaux posés en introduction de ce mémoire (voir p. \pageref{questions}). Elle opère en deux mouvements distincts~: dans un premier temps (celui de l'écriture), elle permet l'examen attentif des interactions mutuelles entre l'\oe uvre, son auteur et les milieux dans lequel ce dernier évolue, constitutives de cette "\textit{dyade biographique}" que j'ai souhaité mettre en lumière dans les deux premières parties~; dans un second temps (celui des réceptions), elle s'autonomise de l'auteur pour adopter le point de vue des lecteurs (mathématiciens, encyclopédistes, historiens) et observer, à travers leurs yeux et leur perception du texte, certaines des mutations dont ont fait l'objet la géométrie, l'analyse et l'algèbre au fil du temps, que j'ai explicitées dans la troisième partie. Le terme de "biographie" ici appliqué à un texte scientifique, et non à une personne vivante ou ayant vécu, se justifie par la communauté de moyens et d'objectifs assignés à l'étude de l'\textit{Introduction} de Cramer comme objet historique. Cette biographie, comme toute biographie "classique" d'ailleurs, n'est pas un récit de vie, au sens d'une succession d'événements bornée par la naissance et la mort de son sujet (qu'il serait bien délicat de définir d'ailleurs~: si l'on peut dire qu'un texte naît sous la plume d'un auteur au moment où celui-ci en conçoit le projet et en écrit les premières lignes, quand pourrait-on dire qu'un texte "meurt" ?). Elle ambitionne, dans une cohérence assurée par l'unité de son objet, de suivre les trajectoires du texte au cours des différentes phases de son cycle de vie et, en multipliant les angles de visée et en ajustant les focales, de voir bien au-delà du texte lui-même pour distinguer les arrière-plans devant lesquels ces trajectoires se dessinent. En ce sens, les enjeux d'une approche biographique des textes scientifiques sont sensiblement les mêmes que ceux d'une biographie classiquement centrée sur la vie d'une personne (ou d'un groupe de personnes, dans le cas d'une prosopographie) faisant \oe uvre de science. Le succès d'une telle entreprise repose néanmoins sur des prérequis particuliers. Dans le cas de l'\textit{Introduction à l'analyse des lignes courbes algébriques}, la longueur remarquable de la phase d'écriture et l'existence de manuscrits assurent ainsi une consistance suffisante du matériau disponible pour l'étude génétique~: il serait évidemment difficile d'envisager la biographie d'un texte scientifique rédigé sur un temps très court (quelques semaines) et pour lequel on constaterait de trop fortes lacunes documentaires. Par ailleurs le volume des sources disponibles pour étudier la genèse d'un texte varie selon la période au cours de laquelle celui-ci a été écrit~: on a beaucoup plus de chances de réunir les pièces importantes d'un dossier génétique (documents préparatoires, brouillons manuscrits, épreuves corrigées et annotées, etc.) pour un texte écrit au \dne siècle que pour un ouvrage de la Renaissance. Enfin les pistes méthodologiques tracées dans ce mémoire de thèse nécessiteraient d'être approfondies dans d'autres cas, notamment en explorant davantage les perspectives offertes par l'histoire du livre sur les aspects matériels et économiques de l'écriture et de la diffusion de l'ouvrage, pour lesquelles il peut être difficile de trouver des sources.     


\appendix
\part*{Annexe : inventaire de la correspondance de Gabriel Cramer}
%\addcontentsline{toc}{part}{Annexes}
\input{these-invcorr}
%\input{these-noticesbio}
%\input{these-annexe-livres-cramer-bge}
%\input{these-annexe-eloge-de-ratte}



%Biblio
\part*{Bibliographie}
%\addcontentsline{toc}{part}{Bibliographie}
\chapter*{Manuscrits et fonds d'archives}

Sont recensés ci-dessous les principaux fonds d'archives consultés.

\section*{Archives d'État de Genève (AEG)}

\noindent Cp. Past R 21. Procès-verbaux des séances de la Compagnie des Pasteurs, 1724.

\noindent Cp. Past R 22. Procès-verbaux des séances de la Compagnie des Pasteurs, 1728.

\noindent Cp. Past R 23. Procès-verbaux des séances de la Compagnie des Pasteurs, 1733.

\noindent Cp. Past R 24. Procès-verbaux des séances de la Compagnie des Pasteurs, 1737.

\noindent Cp. Past R 26. Procès-verbaux des séances de la Compagnie des Pasteurs, 1750.

\noindent Cp. Past R 27. Procès-verbaux des séances de la Compagnie des Pasteurs, 1751.

\noindent Jur. Civ. E 13. Registre des testaments, 1751.

\noindent R.C. 203. Procès-verbaux des séances du Petit Conseil, 1704.

\noindent R.C. Cop. 223. Copie du registre du Petit Conseil pour l'année 1724.

\noindent R. C. 233. Procès-verbaux des séances du Petit Conseil, 1734.

\noindent R. C. 244. Procès-verbaux des séances du Petit Conseil, 1744.

\noindent R. C. 247. Procès-verbaux des séances du Petit Conseil, 1747.

\noindent R. C. 249. Procès-verbaux des séances du Petit Conseil, 1749.

\noindent R. C. 250. Procès-verbaux des séances du Petit Conseil, 1750.

\noindent R. C. 251. Procès-verbaux des séances du Petit Conseil, 1751.

\noindent R. C. 252. Procès-verbaux des séances du Petit Conseil, 1752.


\section*{Bibliothèque de Genève (BGE)}

\noindent Archives de la Bibliothèque de Genève, Dd 4 (Département des imprimés, Dons anciens et dons divers 1616-). Livres légués par M\up{r} Gabriel Cramer Professeur de Philosophie mort le 4 janvier.

\noindent Archives de Saussure 205. Cours de logique, de M. le Prof. Cramer donné à Théodore de Saussure par son oncle De Lubière.

\noindent Dossiers ouverts d'autographes. Lettres de D'Alembert, Buffon, Calandrini, Clairaut, Comtesse du Rumain, Euler, Geoffrin, Zanotti.

\noindent Fonds Trembley 34. Logique de M. Cramer.

\noindent Ms Bonnet 43. Lettres en original de Mr Cramer Professeur de Philosophie.

\noindent Ms Comp Past 886. Logique par le Prof. Cramer, copié sur le manuscrit de l'auteur par le pasteur Jean Peschier.

\noindent Ms Cours Univ 113 et 114. Logique de Cramer.

\noindent Ms Fr 650. Logique de M. Cramer.

\noindent Ms Fr 652. Les premiers éléments de géométrie expliqués par Mr Cramer Professeur en Philosophie à Genève.

\noindent Ms Fr 654. Géométrie sublime, de M. le prof. Calandrini.

\noindent Ms Fr 656. Correspondance mathématique avec les Bernoulli.

\noindent Ms Fr 657a. Lettres autographes signées adressées à Gabriel Cramer.

\noindent Ms Fr 657b. Minutes de lettres de Gabriel Cramer.

\noindent Ms Fr 2017. Papiers Georges-Louis Lesage. Polémique avec Gabriel Cramer au sujet de la découverte du méchanisme de la gravité.

\noindent Ms Fr 2063. Lettres adressées à Georges-Louis Le Sage (fils).

\noindent Ms Fr 2065. Recueil de lettres, brouillons ou extraits, écrits par Georges-Louis Le Sage (fils).

\noindent Ms Jallabert 48. Introduction à l'analyse des lignes courbes algébriques.

\noindent Ms Suppl 359. Recueil d'autographes de savants français.

\noindent Ms Suppl 384. Lettres adressées à Gabriel Cramer.

\section*{Musée d'histoire des sciences de Genève (MHS)}

\noindent Z 179. Notes prises aux cours d'astronomie de Gabriel Cramer.

\noindent Z 211. Gabriel Cramer (1704-1752), papiers divers.

\section*{Bibliothèque de l'université de Bâle (UBB)}

\noindent AN II 4a. Rektoratsmatrikel der Universität Basel, Band 3 (1654-1764).

\noindent L Ia 21 et 22. Correspondance de Gabriel Cramer et Nicolas Bernoulli.

\noindent L Ia 655. Correspondance de Gabriel Cramer et Jean I Bernoulli.

\noindent L Ia 686. Correspondance de Gabriel Cramer et Jean II Bernoulli.

\section*{Académie royale des sciences de Paris (ARS)}

\noindent Procès-verbaux, T. 48 (1729).

\noindent Procès-verbaux, T. 61 (1742).

\noindent Procès-verbaux, T. 66 (1747).

\noindent Procès-verbaux, T. 67 (1748).

\noindent Procès-verbaux, T. 69 (1750).

\section*{British Library de Londres (BL)}

\noindent Add Ms 23899. Original letters, chiefly addressed to Gabriel Cramer, Professor of Mathematics at Geneva.

\noindent Add Ms 25015. Cours de mathématiques ; containing the elements of geometry and trigonometry, with problems, etc.

\section*{Archives départementales de l'Hérault (ADH)}

\noindent D 200. Société Royale des Sciences de Montpellier. Membres de la Société. Notices et éloges : éloges de membres décédés ; notes biographiques et bibliographiques sur divers membres. XVIIIe siècle. Eloge de Mr. Cramer, par Étienne-Hyacinthe de Ratte, f. 6-11.


%\printbibliography[subtype=bge,title=Bibliothèque de Genève (BGE)]
%\printbibliography[subtype=ubb,title=Université de Bâle (UBB)]
%\printbibliography[subtype=aeg,title=Archives d'État de Genève (AEG)]
%\printbibliography[subtype=mhs,title=Musée d'histoire des sciences de Genève (MHS)]
%\printbibliography[subtype=ars,title=Académie des sciences de Paris (ARS)]
%\printbibliography[subtype=ahd,title=Archives départementales de l'Hérault (ADH)]
%\printbibliography[subtype=bl,title=British Library Londres (BL)]
%\nocite{*}
\chapter*{Sources imprimées}
\printbibliography[subtype=primaire,title=Sources primaires]
\printbibliography[subtype=secondaire,title=Sources secondaires]
%\nocite{*}



%Index nominum

\part*{Index des noms de personnes}
%\addcontentsline{toc}{part}{Index des noms de personnes}
\printindex


\end{document}